---
aid: 9025
zid: 786381
title: "我们目前最需要哪方面的情节？"
author: 默问苍天
date: 2018-12-21 17:06:02+07:00
lastmod: 2019-01-06 12:28:00+07:00
---

默问苍天 于 2018-12-21 17:06:02 发表了：

_本帖最后由 默问苍天 于 2018-12-21 17:09 编辑_

从这个问题想到的：

https://www.zhihu.com/question/306147313

砖已抛，等玉

---

一路向上 于 2018-12-21 17:25:25 发表了：

_本帖最后由 一路向上 于 2018-12-21 17:38 编辑_

元老院的统一思想过程。没有最高纲领也得有个最低纲领。如果没有元老院的统一思想，五百个元老无非就是五百个皇帝，一样被人民的汪洋大海所包围，淹没，同化，最后只是一个在比烂世界里一开始稍好些的，却堕落得无比迅速的贵族共和封建政权罢了。

如果连资本主义都进入不了，又何必穿越。

---

晚到的约瑟 于 2018-12-21 18:39:15 发表了：

> 一路向上 发表于 2018-12-21 17:25
>
> 元老院的统一思想过程。没有最高纲领也得有个最低纲领。如果没有元老院的统一思想，五百个元老无非就是五百 ...

正文里，特别是开始部分，已经表达了很清楚了 500 废穿越不是来拯救全世界和全人类的。

设身处地的想想，你拥有无尚的权利，拥有天顶星科技，你还会是原来的你吗？

500 废就是异时空的殖民者，如同本时空的殖民者常粉饰殖民主义：“是我们给他们带去了科技，将他们带入了文明社会。”你说着说着，别自己都相信了啊！

本时空，当殖民者离开后（相当于一代元老死光），小黑、阿三、绿绿依旧过着他们自己的“幸福生活”。一个传统一种文化，建立起来不容易，改变一样不容易，根深蒂固！

我越写科技同人越发现，工业革命真的不是点亮蒸汽机被触发的！它必须整个社会都具备条件。而 500 废的影响力太小了！同化社会，还是被社会稀释，结果是显而易见的。

---

adol 于 2018-12-21 18:49:10 发表了：

_本帖最后由 adol 于 2018-12-21 19:05 编辑_

我觉得从两广治理篇的角度来讲，或许应该着眼描写元老院对两广的全局的治理体系，政权体制是什么样的，土地政策是什么样的，与乡绅的关系，对明意识形态政策，人力的利用，干部培养，工业扩展状态，等等，现在的情节扎进了社会改造的细节中，虽然很精彩，但全局上不甚明了。

从两广攻略篇的角度来讲，有三方面需要写的，1 是两广明军主力的覆灭、熊文灿就擒，总也该有一两场大规模战役吧；2 是大规模军事行动的终点，战线停在什么位置，敌我两方的对峙态势，边界上的敌对方式，部队的轮战、补给、修整、扩充，国民军的整编；3 是剿匪与治安战，可考虑挑选一两个典型案例细写。

最后需要描写大明侧的状态，大陆上农民战争和后金入关的形势，朝堂上的反应，登莱、厦门、杭州等地贸易受到的影响，皇帝和朝中主要派别的剿抚态度，等等。

---

默问苍天 于 2018-12-21 20:54:47 发表了：

> adol 发表于 2018-12-21 18:49
>
> 我觉得从两广治理篇的角度来讲，或许应该着眼描写元老院对两广的全局的治理体系，政权体制是什么样的，土地 ...

《临高启明》的一大优点是“下沉”，在其他穿越文跟崇祯谈笑风生的时候我们踏踏实实地在讲大时代中的小人物的故事。

但是缺点也在于“下沉”……本来想以点带面，现在有时候只见树木不见森林了

---

左小乙 于 2018-12-21 21:04:25 发表了：

> adol 发表于 2018-12-21 18:49
>
> 我觉得从两广治理篇的角度来讲，或许应该着眼描写元老院对两广的全局的治理体系，政权体制是什么样的，土地 ...

熊文灿被俘的同人我认领了，冯元老是不是也做一下作业

---

adol 于 2018-12-21 21:32:17 发表了：

_本帖最后由 adol 于 2018-12-21 21:43 编辑_

> 左小乙 发表于 2018-12-21 21:04
>
> 熊文灿被俘的同人我认领了，冯元老是不是也做一下作业

感觉我能写的就是第一条里面的几点，不过争议很大，而且没有真正做行政工作，甚至是主政一方的工作经历，写出来很可能只是纸上谈兵……

---

adol 于 2018-12-21 21:39:16 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-21 20:54
>
> 《临高启明》的一大优点是“下沉”，在其他穿越文跟崇祯谈笑风生的时候我们踏踏实实地在讲大时代中的小人 ...

其实那些主线/全局相关的东西也未必需要长篇大论，长则十来章，短则三五章，把两广战役在战场上总体走向、占领区的基本政策和对整个大陆局势的大致影响讲清楚，也有利于各同人填充细节，避免互相矛盾。这些大关节处，争议往往比较大，其实最好是牛大亲自定下来。

---

默问苍天 于 2018-12-22 10:02:51 发表了：

> adol 发表于 2018-12-21 21:39
>
> 其实那些主线/全局相关的东西也未必需要长篇大论，长则十来章，短则三五章，把两广战役在战场上总体走向 ...

我就是这个意思，很多东西其实没同人也不是大碍，哪怕出个投票大家能定个大方向，然后提几句也好

---

cc5233 于 2018-12-22 10:26:49 发表了：

很多很多方面。。。然而这种更新速度那是真的等我孙子读给我听得了。。

就拿楼主负责的方面讲吧

城里的供水卫生、排泄物处理等等方面又能体现很多了

---

bart 于 2018-12-22 11:03:54 发表了：

本质上还是早期风格转不过来的毛病。开初都是自黑，写技术写行政建设又要严肃的不行，自然有违和感

---

lightino 于 2018-12-22 11:06:39 发表了：

两广攻略和治理已经写了两年多了，一直很奇怪崇祯这面的反应。其实可以联系一下冷凝云和赵弓引元老，从他们的角度反映一下北面的反应。如果联系不上，能否让牛大牵个头，把这个事情给圆上。不然感觉崇祯这面一直飘在天上，太冷场了。

---

yhqjohn 于 2018-12-22 11:19:10 发表了：

两广开矿工业教育，都没讲。

---

默问苍天 于 2018-12-22 11:26:39 发表了：

> cc5233 发表于 2018-12-22 10:26
>
> 很多很多方面。。。然而这种更新速度那是真的等我孙子读给我听得了。。
>
> 就拿楼主负责的方面讲吧
>
> 城里的供水 ...

我最近在想的是妇幼保健，产婆改造、新法接生

---

cc5233 于 2018-12-22 11:28:59 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-22 11:26
>
> 我最近在想的是妇幼保健，产婆改造、新法接生

我觉得还是我那个好

一个是 烧开水问题 燃料再一个就是粪业改造

啊哈哈

---

lightino 于 2018-12-22 11:35:17 发表了：

> cc5233 发表于 2018-12-22 11:28
>
> 我觉得还是我那个好
>
> 一个是 烧开水问题 燃料再一个就是粪业改造
>
> 啊哈哈

开水简单，机械厂开始卖热水锅炉，企业食堂和社会餐厅大面积使用，蒸汽用来蒸饭，蒸包子，蒸菜。同时还可以兼卖开水。保暖壶的推广，改变了人们饮用热水的习惯，集中供应开水比自己烧水、维持炉子明火要方便的多。在没有普及煤气的年代，贩卖热水是很有赚头的生意。

---

默问苍天 于 2018-12-22 11:36:49 发表了：

_本帖最后由 默问苍天 于 2018-12-22 11:39 编辑_

> cc5233 发表于 2018-12-22 11:28
>
> 我觉得还是我那个好
>
> 一个是 烧开水问题 燃料再一个就是粪业改造
>
> 啊哈哈

因为之前写的是农村卫生工作，这推行烧开水太难了，能把新式水井推行下去就不错了

更关键的是，城市里的开水房和改厕问题其实更大程度上是市政的问题，这跨行太远，我也写不了

---

cc5233 于 2018-12-22 11:37:20 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-22 11:36
>
> 因为之前写的是农村卫生工作，这推行烧开水太难了，能把新式水井推行下去就不错了
>
> ...

我说的是城里。，。。

---

cc5233 于 2018-12-22 11:37:48 发表了：

> lightino 发表于 2018-12-22 11:35
>
> 开水简单，机械厂开始卖热水锅炉，企业食堂和社会餐厅大面积使用，蒸汽用来蒸饭，蒸包子，蒸菜。同时还可 ...

简单个啥

我说的是自谋生路的普通屁民

---

lightino 于 2018-12-22 11:39:37 发表了：

> cc5233 发表于 2018-12-22 11:37
>
> 简单个啥
>
> 我说的是自谋生路的普通屁民

真的简单，市民买热水喝在解放前就是很普遍的了。

---

lightino 于 2018-12-22 11:42:47 发表了：

> cc5233 发表于 2018-12-22 11:37
>
> 简单个啥
>
> 我说的是自谋生路的普通屁民

1936 年，在新生活运动的带动下，在门市卖热水的“熟水店”，逐渐成为城市一业。

光是上海地区，“熟水店”的数量就从民国初年的 159 家飙升至 2000 多家。烟气氤氲的老虎灶遍设弄口巷尾，早晚“泡开水”成为弄堂里一家常现象。

熟水店（沪地俗称老虎灶），是中国城镇一种专贩熟水的微型店业。在煤气炉和电炉还未普及之前，解决了底层民众喝热水和节省燃料的双重需求。

1930 年代，上海市政府社会局一份关于上海工人生活状况的调查报告显示，自从上海四大公司有热水瓶供应后，一些商店和单身汉为减少麻烦，都不再自己生风炉，而是抱着热水瓶到熟水店泡开水。

引用知乎“感谢国家，让我喝上了凉白开”

---

cc5233 于 2018-12-22 11:54:33 发表了：

> lightino 发表于 2018-12-22 11:42
>
> 1936 年，在新生活运动的带动下，在门市卖热水的“熟水店”，逐渐成为城市一业。光是上海地区，“熟水店” ...

不要举例上海，举个小地方例子来看看

---

ぱるる大好き！ 于 2018-12-22 11:56:06 发表了：

其实吧，踏踏实实的爬科技树最好玩了，我就喜欢流水账，要剧情干什么

---

lightino 于 2018-12-22 12:14:25 发表了：

> cc5233 发表于 2018-12-22 11:54
>
> 不要举例上海，举个小地方例子来看看

你看知乎原帖吧。

---

默问苍天 于 2018-12-22 13:42:21 发表了：

_本帖最后由 默问苍天 于 2018-12-22 13:44 编辑_

> cc5233 发表于 2018-12-22 11:37
>
> 我说的是城里。，。。

是啊，所以我说这事属于市政工程啊。喝开水这种事原理上不需要什么医学或者卫生学知识，相比寄生虫病预防来说对医疗系统的依赖程度小多了，需要的要件基本上没卫生口什么事，对我来说不是主场啊，写不了

---

cc5233 于 2018-12-22 13:54:40 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-22 13:42
>
> 是啊，所以我说这事属于市政工程啊。喝开水这种事原理上不需要什么医学或者卫生学知识，相比寄生虫病预防 ...

我觉得跟群体防疫有关的都可以让你出场

---

RedDawn 于 2018-12-22 16:13:52 发表了：

自然科学方面的问题也该进入视野了。最基本的一个问题就是我们可以教什么时代之前的知识，什么时代之后的东西不能随便开放。。。。。

---

周围 于 2018-12-22 16:18:43 发表了：

大夫，我想问问，疟疾怎么防控

---

默问苍天 于 2018-12-22 16:24:49 发表了：

_本帖最后由 默问苍天 于 2018-12-22 16:27 编辑_

> 周围 发表于 2018-12-22 16:18
>
> 大夫，我想问问，疟疾怎么防控

物理隔离（蚊帐、防虫服装）+灭蚊（消灭孳生地+消杀灭药剂）+抗疟药，寄生虫病防治思路都差不多

---

sth4nothing 于 2018-12-22 16:56:12 发表了：

工业、教育、文化冲击方面目前广州部分涉及太少了。这也是临高的爽点之一。

另外东路军哪怕不具体写，总归要个进军过程、各大战役的结果吧。

还有明廷的反应，登莱、济州岛、杭州、台湾、鸿基等各个基地只言片语提及下也好。

---

玉树临风提利昂 于 2018-12-22 16:57:29 发表了：

> lightino 发表于 2018-12-22 11:35
>
> 开水简单，机械厂开始卖热水锅炉，企业食堂和社会餐厅大面积使用，蒸汽用来蒸饭，蒸包子，蒸菜。同时还可 ...

首先要解决能源问题，然后是能源交通线的问题

---

周围 于 2018-12-22 17:12:22 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-22 16:24
>
> 物理隔离（蚊帐、防虫服装）+灭蚊（消灭孳生地+消杀灭药剂）+抗疟药，寄生虫病防治思路都差不多 ...

因为东南亚也就是阶梯计划我准备丰富起来，第一大拦路虎就是坑死人的热带疾病。

---

lightino 于 2018-12-22 17:52:13 发表了：

> 玉树临风提利昂 发表于 2018-12-22 16:57
>
> 首先要解决能源问题，然后是能源交通线的问题

煤煤煤

---

平一指 于 2018-12-22 19:07:35 发表了：

应该有个总纲：

1，两广战役是如何结束的？东路军是怎么作战的？熊文灿的结局如何？

2，朝廷的反应是什么？

3，停火后的战线在哪里？相邻省份明朝官员的反应是什么？

4，北方的站点会不会受牵连？

5，元老院以后的发展方向？凑齐干部北上还是南下殖民？

---

wwz45 于 2018-12-22 19:19:45 发表了：

> 平一指 发表于 2018-12-22 19:07
>
> 应该有个总纲：
>
> 1，两广战役是如何结束的？东路军是怎么作战的？熊文灿的结局如何？

得牛大给总纲啊@小白之友

---

kong78 于 2018-12-22 19:20:07 发表了：

> sth4nothing 发表于 2018-12-22 16:56
>
> 工业、教育、文化冲击方面目前广州部分涉及太少了。这也是临高的爽点之一。
>
> 另外东路军哪怕不具体写，总归 ...

同意，有些相似的就不要细细描写了，但是论坛里还是要讨论一下大致过程和结果供牛大参考。

---

wwz45 于 2018-12-22 19:30:27 发表了：

> 左小乙 发表于 2018-12-21 21:04
>
> 熊文灿被俘的同人我认领了，冯元老是不是也做一下作业

左公怎么写？

---

没事乱溜达 于 2018-12-22 19:31:25 发表了：

> 周围 发表于 2018-12-22 17:12
>
> 因为东南亚也就是阶梯计划我准备丰富起来，第一大拦路虎就是坑死人的热带疾病。 ...

巴拿马运河的经验是硬化周围几百米范围的土地？

---

前头捉了张辉瓒 于 2018-12-22 19:33:27 发表了：

其实东路军可能暂时不必推的太远，打过惠州就可以先停下来，这样应该可以节省一些兵力。

---

默问苍天 于 2018-12-22 20:16:46 发表了：

> 周围 发表于 2018-12-22 17:12
>
> 因为东南亚也就是阶梯计划我准备丰富起来，第一大拦路虎就是坑死人的热带疾病。 ...

蚊虫是一定要消灭的，消杀灭药物也一定得跟得上，除了疟疾，还有黑热病、各种病毒性热病、各种消化道传染病，只有抗疟药不够的，但是控制住蚊子就能控制住这其中相当一部分

---

玉树临风提利昂 于 2018-12-22 21:16:25 发表了：

> lightino 发表于 2018-12-22 17:52
>
> 煤煤煤

那就近的媒矿在哪儿？如何开采？如何运出？

---

lzy0702 于 2018-12-22 21:39:04 发表了：

> 玉树临风提利昂 发表于 2018-12-22 03:57
>
> 首先要解决能源问题，然后是能源交通线的问题

如果只是单纯为了供应加热消毒过的水，而不是热水，可以采取多效加热的办法节约燃料。

每次加热后的热水在锅炉内达到一定温度足够长时间（长到足够杀灭常见通过水传播的病原体）之后，通过一个换热器和新水逆流换热，在自己降温的同时把新水加热到比较高的温度。如果采用 5 效换热，考虑到热损失，那么只需要大约 1/4~1/3 的燃料。

---

kid1417 于 2018-12-22 22:31:45 发表了：

_本帖最后由 kid1417 于 2018-12-22 22:40 编辑_

1，没填上的伏线填上，2，重复或可能重复的情节去掉，3，全是局部没有大局概述，4，时间线推进缓慢，为了真实又不能开挂，导致人员物资科技长期跟不上进展需要，剧情总在小范围打转

---

玉树临风提利昂 于 2018-12-22 22:34:52 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-12-22 21:39
>
> 如果只是单纯为了供应加热消毒过的水，而不是热水，可以采取多效加热的办法节约燃料。
>
> 每次加热后的热水 ...

你这个想法对容器密封要求很高，没有橡胶就先别想子

---

周围 于 2018-12-23 01:36:43 发表了：

> 玉树临风提利昂 发表于 2018-12-22 21:16
>
> 那就近的媒矿在哪儿？如何开采？如何运出？

煤后面你们看到挖掘能被高兴死，真正的蒸汽朋克

---

lzy0702 于 2018-12-23 05:35:34 发表了：

> 玉树临风提利昂 发表于 2018-12-22 09:34
>
> 你这个想法对容器密封要求很高，没有橡胶就先别想子

固定管板式换热器不需要橡胶

---

风鸟云 zl 于 2018-12-23 11:28:46 发表了：

科技树爬不上去了，太难写

---

ifaii 于 2018-12-23 13:36:28 发表了：

感觉现在埋头进入这条线后其他就不管了，包括大本营状况 ，明朝 ，荷兰人 。。。各方势力的态度，导致丢失了全局感

---

kid1417 于 2018-12-24 16:11:25 发表了：

_本帖最后由 kid1417 于 2018-12-26 08:38 编辑_

军事进展情况，明朝动向，相邻各省情况，北京的皇帝和重臣，江南复社，山东，后金，农民军，济州和李朝，台湾和荷兰人，越南和东南亚，欧洲贸易，马尼拉黑尔，甚至澳门的葡萄牙人，其他什么雷州佛山郑成功日本平元老假币……

其实和更新速度/更新节奏也有一定关系，一个故事三天讲完和十天讲完，给读者的感觉完全不一样，何况目前临高还是双线推进，在读者看来，现实时间过了 N 久，剧情却没什么进展，读者难免会质疑，FF 们磨磨唧唧在干什么，为什么我追了几个月，这一件事怎么还没搞定

---

australis 于 2018-12-25 17:55:38 发表了：

大视角方面：

1. 明廷的动作：丢了广东，这事情可不小了，明廷不可能没有动作。但估计写起来就很难了，有动作的话，就跟真实历史不一致了，写架空小说其实是最难的，要自己构造历史。

2. 后金的动作：我个人感觉是，元老院的出现肯定会打破历史的发展，这几年原本会有的后金入关的事件，可能不会发生，或者以其它形式发展。跟第一条同样的困难就是架空历史太难写了，况且这还涉及到满清的民族问题，写不好的话，容易受到攻击。

P.S. 我记得有个黄骅元老跑去跟后金做贸易，然后就没下文了？

3. 和谈问题：这个之前我还发过帖子，我个人感觉和谈即使不是上策，也算是一个中策，毕竟战争的开销还是太大了，两广战争以什么样的形式收尾，到什么位置收尾，我觉得需要有一个预期，执委会内部至少也应该有个方案吧？

和谈以后，与明国怎样贸易？怎样维持人口流动？怎样控制朝堂上的舆论？甚至于，未来崇祯的处理方式，我觉得都要有一个讨论或者交代。

4. 大规模会战的问题：现在两广几乎没有大的战斗，从小说的角度来说，缺少“爽点”，虽然以小见大是临高的特点，但总讲小故事的话，会让人觉得无聊。已经很久都看不到第二次反围剿时的那种壮观的场面了。

5. 如果不和谈，是不是江南攻略也要提到日程上了？以什么样的方式攻略？

小视角方面：

1. 技术文：我觉得技术文的东西快到上限了，再写下去，专业性太强，没人看，但不写的话，终归感觉少点什么，至少要介绍一下。还有各种各种资源的拓展，南洋采矿之类的，哪怕是一笔带过也好。

另外，要不要扩散一些低技术？

2. 旧社会文人的改造：临高的一大爽点，元老院至少应该出一个对这些人的指导意见吧，之前挖的各种坑，黄禀坤之类的，要不要填一下？

3. 小元老和元老子女：存在感还是不高，毕竟这些人是要将来继承大统，思想的冲突我觉得是可以写的。

---

我觉得临高写到这个程度，已经算是差不多了，再写的话，历史的走向就太难把握了，不如直接跳过去，别公审熊文灿了，直接公审崇祯也没什么不好的。要不然，统一全中国恐怕得写 10000 节了。

---

小白之友 于 2018-12-25 21:50:47 发表了：

你们说得这些，其实每一个枝节都可以写一个独立分卷。

打算这几天就出一个同人的招募帖子。

---

黄汉民 于 2018-12-26 20:40:34 发表了：

我以前就觉得到了当前阶段，是新旧世界观之间的冲突

这个才是最重要的

这种写法不能只是从元老的角度，还要从明廷的角度来写

---

默问苍天 于 2018-12-27 19:40:27 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-12-21 18:39
>
> 正文里，特别是开始部分，已经表达了很清楚了 500 废穿越不是来拯救全世界和全人类的。
>
> 设身处地的想想， ...

这个我尝试论证过，穿越者不完全是殖民者，至少我们这个位面没有出现过自己的母国根本不存在、因而把殖民地土著当作自己公民的殖民者

---

老憨老憨老憨 于 2019-1-5 21:44:43 发表了：

其实有的时候你救不过来，也救不了，就是 TG 解放三十年后，农村一样有这样的问题

---

前头捉了张辉瓒 于 2019-1-6 11:19:52 发表了：

感觉最需要解决的问题是把时间线理顺，现在太乱了。我觉得出实体书时最好把段落顺序再调整一下。

---

traveller69 于 2019-1-6 12:28:03 发表了：

请问提议如何才能进入表决程序？&nbsp;&nbsp;

---
